<!-- $Id: netcfg.xml 68307 2012-10-27 09:48:43Z mck-guest $ -->
<!-- original version: 68097 -->

  <sect3 id="netcfg">
  <title>Nastavení sítě</title>

<para>

Pokud na začátku toho kroku instalátor zjistí, že máte více síťových
rozhraní, budete si muset vybrat jedno, které použijete jako
<emphasis>hlavní</emphasis>, tj. to, ze kterého budete instalovat.
Zbylá rozhraní zůstanou nenastavena a budete je muset nastavit po
skončení instalace ručně &mdash; viz manuálová stránka <citerefentry>
<refentrytitle>interfaces</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>.

</para>

    <sect4 id="netcfg-automatic">
    <title>Automatické nastavení sítě</title>
<para>

Implicitně se &d-i; snaží nastavit síť automaticky přes DHCP. Pokud
DHCP uspěje, vše je nastaveno. Jestliže DHCP skončí s chybou, může být
příčina téměř kdekoliv &mdash; od vypojeného síťového kabelu až po
špatně nastaveného DHCP démona. Také je možné, že na místní síti vůbec
DHCP server nemáte. K přesnějšímu určení problému možná pomohou
chybové hlášky na čtvrté konzoli. Ať už je chyba kdekoliv, budete
dotázáni, zda chcete znovu zkusit DHCP, nebo zda nastavíte síť ručně.
DHCP servery jsou někdy docela pomalé, takže pokud jste si jisti, že
vše ostatní je v pořádku, klidně to zkuste znovu. Jestliže automatické
nastavení selhává opakovaně, zvolte ruční nastavení sítě.

</para>
    </sect4>

    <sect4 id="netcfg-manual">
    <title>Ruční nastavení sítě</title>
<para>

Při ručním nastavení sítě vás <command>netcfg</command> vyzve
k zadání údajů z <xref linkend="needed-info"/>
(<computeroutput>IP adresa</computeroutput>,
<computeroutput>Síťová maska</computeroutput>,
<computeroutput>Brána</computeroutput>,
<computeroutput>Adresy jmenných serverů</computeroutput> a
<computeroutput>Název počítače</computeroutput>).
Pokud k instalaci používáte bezdrátové připojení, budete dotázáni
ještě na <computeroutput>Bezdrátové ESSID</computeroutput> (název
bezdrátové sítě)
a <computeroutput>WEP klíč</computeroutput> nebo
<computeroutput>přístupovou frázi WPA/WPA2</computeroutput>.

</para><note><para>

Pár technických poznámek: program předpokládá, že adresa vaší sítě je
bitovým součinem IP adresy a síťové masky. Výchozí vysílací adresu
spočítá jako bitový součet IP adresy systému a bitového doplňku síťové
masky. Program se také pokusí odhadnout adresu brány. Pokud některý
údaj nebudete znát, ponechte u něj přednastavenou hodnotu.
Konfiguraci můžete na nainstalovaném systému upravit v souboru
<filename>/etc/network/interfaces</filename>.

</para></note>
    </sect4>

    <sect4 id="netcfg-ipv4-ipv6">
    <title>IPv4 a IPv6</title>
<para>

&d-i; od verze 7.0 (<quote>Wheezy</quote>) podporuje kromě
<quote>tradičního</quote> síťového protokolu IPv4 též protokol IPv6.
Podporovány jsou všechny kombinace: samotné IPv4, samotné IPv6,
i smíšené nastavení.

</para><para>

Automatické nastavení sítě se v případě IPv4 děje prostřednictvím DHCP
(Dynamic Host Configuration Protocol). Automatické nastavení IPv6
podporuje bezstavové nastavení pomocí NDP (Neighbor Discovery
Protocol - včetně přiřazení rekurzivního DNS serveru (RDNSS)), stavové
nastavení přes DHCPv6 i smíšené stavové/bezstavové nastavení
(přiřazení adresy přes NDP, získání dalších parametrů přes DHCPv6).

</para>
    </sect4>
  </sect3>
