<!-- $Id: s390.xml 68413 2012-12-22 11:01:34Z mck-guest $ -->
<!-- original version: 68399 -->

  <sect2 arch="s390"><title>Omezení s390</title>
<para>

Pro spuštění instalačního programu na S/390 je nutné mít funkční
síťové připojení.

</para><para>

Zaváděcí proces začne s nastavením sítě, kde musíte zadat několik
síťových parametrů. Pokud je nastavení úspěšné, můžete se pomocí ssh
přihlásit do systému, čímž se spustí standardní instalační systém.

</para>
  </sect2>


  <sect2 arch="s390"><title>Zaváděcí parametry s390</title>
<para>

Na systémech S/390 můžete parametry uložit do souboru
<filename>parm</filename>. Tento soubor může být ve formátu ASCII nebo
EBCDIC a musí mít pevnou šířku 80 znaků na řádek. Pokud se parametr do
80 znakového limitu nevleze, může bez problémů pokračovat na dalším
řádku. Před předáním jádru jsou totiž všechny řádky spojeny (bez
mezer) do jednoho dlouhého. Ukázkový
<filename>parmfile.debian</filename> naleznete u instalačních médií.

<!--
Podrobné informace o zaváděcích parametrech specifických pro
S/390 naleznete v <ulink url="&url-s390-devices;">Device Drivers and
Installation Commands</ulink>.
-->

</para><para>

Zavádíte-li instalaci v logické oblasti (LPAR) nebo ve virtuálním
počítači (VM), kde je vidět spousta nejrůznějších zařízení, můžete
jádru říct, aby se omezilo jen na zadanou množinu zařízení. To se hodí
v případech, kdy je vidět spousta disků (nejspíše v LPAR režimu).
Parametr <quote>cio_ignore</quote> může fungovat jak černá listina
(pro zakázání několika málo zařízení), nebo jako seznam povolených
zařízení (pro povolení jen konkrétních zařízení):

<informalexample role="example"><screen>
# černá listina: ignoruje jen zařízení 300 a 301
cio_ignore=0.0.0300-0.0.0301
# povolená zařízení: ignoruje vše kromě 1150, FD00, FD01 a FD02
cio_ignore=all,!0.0.1150,!0.0.fd00-0.0.fd02
</screen></informalexample>

Poznamenejme, že hexadecimální číslice je třeba psát malými písmeny.
Jestliže se rozhodnete použít tento parametr, pamatujte, že je potřeba
vypsat všechna zařízení, což zahrnuje minimálně disky, síťová zařízení
a konzoli. Aby se seznam použil během zavádění instalace, je potřeba
tento parametr zadat do souboru <filename>parmfile.debian</filename>.

</para>
  </sect2>
