<!-- retain these comments for translator revision tracking -->
<!-- original version: 68399 -->

  <sect2 arch="s390"><title>Einschränkungen bei s390-Systemen</title>
<para>

Um das Installationssystem zu starten, wird auf S/390-Systemen ein
funktionierendes Netzwerk-Setup und eine SSH-Sitzung benötigt.

</para><para>

Der Boot-Prozess startet mit der Einstellung des Netzwerks, während
derer Sie nach verschiedenen Netzwerkparametern gefragt werden.
Ist das Setup erfolgreich, loggen Sie sich in eine SSH-Sitzung ein;
von dort wird das Standard-Installationssystem gestartet.

</para>
  </sect2>

  <sect2 arch="s390"><title>Boot-Parameter bei s390-Systemen</title>
<para>

Auf S/390-Maschinen können Sie Boot-Parameter zur parm-Datei hinzufügen.
Diese Datei hat entweder ASCII- oder EBCDIC-Format. Sie muss eine feste
Zeilenlänge von 80 Zeichen pro Zeile haben. Eine Beispieldatei
<filename>parmfile.debian</filename> wird mit den Installations-Images
bereitgestellt. Falls ein Parameter zu lang ist und die
80-Zeichen-Begrenzung überschreitet, kann er einfach in der ersten Spalte
der nächsten Zeile fortgesetzt werden. Alle Zeilen werden ohne Leerzeichen
aneinandergehängt und an den Kernel übergeben.

<!-- Link is bad; commented out for now

Lesen Sie bitte
<ulink url="&url-s390-devices;">Gerätetreiber und Installationsbefehle</ulink>,
wenn Sie mehr Informationen über S/390-spezifische Boot-Parameter benötigen.

-->

</para><para>

Wenn Sie den Installer in einer logischen Partition (LPAR) oder einer
virtuellen Maschine starten, wo eine Menge von Geräten sichtbar sind,
können Sie den Kernel anweisen, die Liste auf eine festgelegte Menge von
Geräten einzuschränken. Dies wird für den Boot-Prozess des Installers
empfohlen, wenn ein größere Menge von Platten sichtbar sind,
höchstwahrscheinlich im LPAR-Modus. Die Option <quote>cio_ignore</quote>
unterstützt sowohl die Verwendung einer Blacklist (nur ein paar wenige
Geräte verbieten) als auch einer Whitelist (nur angegebene Geräte erlauben):

<informalexample role="example"><screen>
 # blacklist: nur die beiden Geräte 300 und 301 ignorieren
 cio_ignore=0.0.0300-0.0.0301
 # whitelist: alles ignorieren außer 1150, FD00, FD01 und FD02
 cio_ignore=all,!0.0.1150,!0.0.fd00-0.0.fd02
</screen></informalexample>

Bitte beachten Sie, dass die Hex-Zahlen aller Gerätenummer mit Kleinbuchstaben
angegeben werden müssen. Außerdem müssen alle Geräte aufgelistet werden, wenn
dieser Boot-Parameter verwendet wird: dazu gehören mindestens Festplatten,
Netzwerkkarten und die Konsole. Um im Boot-Prozess des Installers verwendet
zu werden, muss die Option zu <filename>parmfile.debian</filename>
hinzugefügt werden.

</para>
  </sect2>
